% !TeX document-id = {7879a0e9-c3ab-473f-99fc-635c7bcf5210}
% !TEX encoding = UTF-8 Unicode
% !TEX TS-program = XeLaTeX
\documentclass[10pt,oneside,a4paper]{memoir} 
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{fontspec}
\usepackage{lettrine}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\setulmarginsandblock{2cm}{2cm}{*}
\setlrmarginsandblock{2cm}{2cm}{*}
\setlength{\parindent}{0.1em}
\setlength{\parskip}{0em}
\checkandfixthelayout
\usepackage{paracol}  
%\usepackage{fontspec}  
%\setmainfont[Ligatures=TeX]{Linux Libertine O}  
%\usepackage{metalogo,hyperref}  
%\usepackage{polyglossia, fontspec, xunicode}  
%\usepackage[parfill]{parskip}  
%\usepackage[series={A,B},noend,noledgroup]{reledmac}  
%\usepackage{reledpar}   


%
%
%
% \pretolerance is used to tell the processor when there is too much space between words, and an attempt should be made to hyphenate some of them; 
% \tolerance is used to indicate when there is too much space even after breaking words.
% If we want to avoid breaking words, and avoid having too long lines, we have to use a very high value for 
% \pretoletance. An “infinite” tolerance is represented by the value 10000.
\pretolerance=2500
%
%
% due to a bug in memoir (as of 2015/8/24) [twoside] option will give a spurious space
% this will be fixed as memoir gets updated
% \counterwithin{section}{chapter}
% \counterwithin{chapter}{verse}
\chapterstyle{section}
\newcommand*{\thebooktitle}{}
\renewcommand*{\printbooktitle}[1]{\gdef\thebooktitle{#1}\booktitlefont #1}
\renewcommand*{\printchapternum}{\chapnumfot\thebooktitle\ \thechapter}
\renewcommand{\thesection}{\arabic{section}}
\newcommand{\marginbox}[1]{%
   \parbox[t][0pt]{0em}{\bfseries\huge\raggedleft\leavevmode #1}}
 \newcommand{\marginhead}[1]{%
   {\llap{\marginbox{#1}\kern1em}}}
 \setsecindent{0em}
 \setaftersecskip{0em}
 \setsecheadstyle{\marginhead}
\renewcommand{\verse}[1]{\textsuperscript{#1}}
\abnormalparskip{1pt}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newcount\fixsinglelinedropcapsc
\makeatletter
\def\fixsinglelinedropcaps{%
\ifnum\prevgraf<\c@L@lines
\fixsinglelinedropcapsc\z@
\loop
\ifnum\fixsinglelinedropcapsc<\prevgraf
\advance\fixsinglelinedropcapsc\@ne
\afterassignment\fixsinglelinedropcapsda\count@\L@parshape\relax
\repeat
\parshape\L@parshape
\fi}
\def\fixsinglelinedropcapsda{\afterassignment\fixsinglelinedropcapsdb\dimen@}
\def\fixsinglelinedropcapsdb{\afterassignment\fixsinglelinedropcapsdef\dimen@}
\def\fixsinglelinedropcapsdef#1\relax{\edef\L@parshape{\the\numexpr\count@-1\relax\space #1}}
\makeatother
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% 
\newcommand{\bibldropcapschapter}[1]{\lettrine[lines=2, findent=0pt, nindent=3pt]{#1}}
% Work around lettrine bug with "Fpar" definition from https://tex.stackexchange.com/questions/369868/using-lettrine-with-short-paragraphs :
\def\biblsyntheticpar{\hfil\vadjust{\vskip\parskip}\break\indent}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}
\setmainfont[Numbers=Uppercase]{Playfair Display}
\mainmatter
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\book{Genesis}
\begin{paracol}{2}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\lettrine[lines=4, findent=3pt, nindent=0pt]{1}{}
{\centering{\emph{For the choirmaster, on my stringed instruments, according to something}}}
\biblsyntheticpar
IN die begin het God die hemel en die aarde geskape.
\biblsyntheticpar
\verse{2}En die aarde was woes en leeg, en duisternis was op die wêreldvloed, en die Gees van God het gesweef op die waters.

\verse{3}En God het gesê: Laat daar lig wees! En daar was lig.

\verse{4}Toe sien God dat die lig goed was. En God het skeiding gemaak tussen die lig en die duisternis;

\verse{5}en God het die lig dag genoem, en die duisternis het Hy nag genoem. En dit was aand en dit was môre, die eerste dag.

\verse{6}En God het gesê: Laat daar ’n uitspansel wees tussen die waters, en laat dit skeiding maak tussen waters en waters.
\verse{7}God het toe die uitspansel gemaak en die waters wat onder die uitspansel is, geskei van die waters wat bo die uitspansel is. En dit was so.
\verse{8}En God het die uitspansel hemel genoem. En dit was aand en dit was môre, die tweede dag.

\verse{9}En God het gesê: Laat die waters onder die hemel hulle op een plek versamel, sodat die droë grond sigbaar word. En dit was so.
\verse{10}En God het die droë grond aarde genoem, en die versameling van die waters het Hy see genoem. Toe sien God dat dit goed was.
\verse{11}En God het gesê: Laat die aarde voortbring grasspruitjies, plante wat saad gee en bome wat, volgens hulle soorte, vrugte dra, waarin hulle saad is, op die aarde. En dit was so.
\verse{12}Die aarde het voortgebring grasspruitjies, plante wat saad gee volgens hulle soorte en bome wat vrugte dra, waarin hulle saad is, volgens hulle soorte. Toe sien God dat dit goed was.
\verse{13}En dit was aand en dit was môre, die derde dag.

\verse{14}En God het gesê: Laat daar ligte wees aan die uitspansel van die hemel, om skeiding te maak tussen die dag en die nag; en laat hulle dien as tekens sowel vir vaste tye, asook vir dae sowel as jare.
\verse{15}Laat hulle ook dien as ligte aan die uitspansel van die hemel om lig te gee op die aarde. En dit was so.
\verse{16}God het toe die twee groot ligte gemaak: die groot lig om te heers oor die dag en die klein lig om te heers oor die nag; ook die sterre.
\verse{17}En God het hulle aan die uitspansel van die hemel gestel om lig te gee op die aarde
\verse{18}en om te heers oor die dag en oor die nag en om skeiding te maak tussen die lig en die duisternis. Toe sien God dat dit goed was.
\verse{19}En dit was aand en dit was môre, die vierde dag.

\verse{20}En God het gesê: Laat die waters wemel met ’n gewemel van lewende wesens, en laat die voëls oor die aarde vlieg langs die uitspansel van die hemel.
\verse{21}En God het die groot seediere geskape en al die lewende wesens wat beweeg, waar die waters van wemel, volgens hulle soorte; en al die gevleuelde voëls volgens hulle soorte. Toe sien God dat dit goed was.
\verse{22}En God het hulle geseën en gesê: Wees vrugbaar en vermeerder en vul die waters in die see, en laat die voëls op die aarde vermeerder.
\verse{23}En dit was aand en dit was môre, die vyfde dag.

\verse{24}En God het gesê: Laat die aarde lewende wesens voortbring volgens hulle soorte: vee, kruipende diere en wilde diere van die aarde volgens hulle soorte. En dit was so.
\verse{25}En God het die wilde diere van die aarde gemaak volgens hulle soorte en die vee volgens hulle soorte en al die diere wat op die grond kruip, volgens hulle soorte. Toe sien God dat dit goed was.
\verse{26}En God het gesê: Laat Ons mense maak na ons beeld, na ons gelykenis, en laat hulle heers oor die visse van die see en die voëls van die hemel en die vee en oor die hele aarde en oor al die diere wat op die aarde kruip.
\verse{27}En God het die mens geskape na sy beeld; na die beeld van God het Hy hom geskape; man en vrou het Hy hulle geskape.
\verse{28}En God het hulle geseën, en God het vir hulle gesê: Wees vrugbaar en vermeerder en vul die aarde, onderwerp dit en heers oor die visse van die see en die voëls van die hemel en oor al die diere wat op die aarde kruip.
\verse{29}Verder het God gesê: Ek gee nou aan julle al die plante wat saad gee, wat op die hele aarde is, en al die bome waar boomvrugte aan is, wat saad dra. Dit sal julle voedsel wees.
\verse{30}Maar aan al die diere van die aarde en al die voëls van die hemel en al die kruipende diere op die aarde, waarin ’n lewende siel is, gee Ek al die groen plante as voedsel. En dit was so.
\verse{31}Toe sien God alles wat Hy gemaak het, en — dit was baie goed. En dit was aand en dit was môre, die sesde dag.
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\switchcolumn
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\lettrine{1}In the beginning God created the heaven and the earth.  
\verse{2}And the earth was without form, and void; and darkness was upon the face of the deep. And the Spirit of God moved upon the face of the waters.  
\verse{3}And God said, Let there be light: and there was light.  
\verse{4}And God saw the light, that it was good: and God divided the light from the darkness.  
\verse{5}And God called the light Day, and the darkness he called Night. And the evening and the morning were the first day.  

\verse{6}And God said, Let there be a firmament in the midst of the waters, and let it divide the waters from the waters.  
\verse{7}And God made the firmament, and divided the waters which were under the firmament from the waters which were above the firmament: and it was so.  
\verse{8}And God called the firmament Heaven. And the evening and the morning were the second day.  

\verse{9}And God said, Let the waters under the heaven be gathered together unto one place, and let the dry land appear: and it was so.  
\verse{10}And God called the dry land Earth; and the gathering together of the waters called he Seas: and God saw that it was good.  
\verse{11}And God said, Let the earth bring forth grass, the herb yielding seed, and the fruit tree yielding fruit after his kind, whose seed is in itself, upon the earth: and it was so.  
\verse{12}And the earth brought forth grass, and herb yielding seed after his kind, and the tree yielding fruit, whose seed was in itself, after his kind: and God saw that it was good.  
\verse{13}And the evening and the morning were the third day.  

\verse{14}And God said, Let there be lights in the firmament of the heaven to divide the day from the night; and let them be for signs, and for seasons, and for days, and years: 
\verse{15}And let them be for lights in the firmament of the heaven to give light upon the earth: and it was so.  
\verse{16}And God made two great lights; the greater light to rule the day, and the lesser light to rule the night: he made the stars also.  
\verse{17}And God set them in the firmament of the heaven to give light upon the earth, 
\verse{18}And to rule over the day and over the night, and to divide the light from the darkness: and God saw that it was good.  
\verse{19}And the evening and the morning were the fourth day.  

\verse{20}And God said, Let the waters bring forth abundantly the moving creature that hath life, and fowl that may fly above the earth in the open firmament of heaven.  
\verse{21}And God created great whales, and every living creature that moveth, which the waters brought forth abundantly, after their kind, and every winged fowl after his kind: and God saw that it was good.  
\verse{22}And God blessed them, saying, Be fruitful, and multiply, and fill the waters in the seas, and let fowl multiply in the earth.  
\verse{23}And the evening and the morning were the fifth day.  

\verse{24}And God said, Let the earth bring forth the living creature after his kind, cattle, and creeping thing, and beast of the earth after his kind: and it was so.  
\verse{25}And God made the beast of the earth after his kind, and cattle after their kind, and every thing that creepeth upon the earth after his kind: and God saw that it was good.  
\verse{26}And God said, Let us make man in our image, after our likeness: and let them have dominion over the fish of the sea, and over the fowl of the air, and over the cattle, and over all the earth, and over every creeping thing that creepeth upon the earth.  
\verse{27}So God created man in his own image, in the image of God created he him; male and female created he them.  
\verse{28}And God blessed them, and God said unto them, Be fruitful, and multiply, and replenish the earth, and subdue it: and have dominion over the fish of the sea, and over the fowl of the air, and over every living thing that moveth upon the earth.  
\verse{29}And God said, Behold, I have given you every herb bearing seed, which is upon the face of all the earth, and every tree, in the which is the fruit of a tree yielding seed; to you it shall be for meat.  
\verse{30}And to every beast of the earth, and to every fowl of the air, and to every thing that creepeth upon the earth, wherein there is life, I have given every green herb for meat: and it was so.  
\verse{31}And God saw every thing that he had made, and, behold, it was very good. And the evening and the morning were the sixth day.  
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%CHAPTER 2%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\end{paracol}
\begin{paracol}{2}
\lettrine{2}So is dan voltooi die hemel en die aarde met hulle ganse leërmag.
\verse{2}En God het op die sewende dag sy werk voltooi wat Hy gemaak het, en op die sewende dag gerus van al sy werk wat Hy gemaak het.
\verse{3}En God het die sewende dag geseën en dit geheilig, omdat Hy daarop gerus het van al sy werk wat God geskape het deur dit te maak.

\verse{4}DIT is die geskiedenis van die hemel en die aarde toe hulle geskape is. Die dag toe die HERE God die aarde en die hemel gemaak het,
\verse{5}was daar nog geen struike in die veld op die aarde nie, en geen plante van die veld het nog uitgespruit nie; want die HERE God het nog nie laat reën op die aarde nie, en daar was geen mens om die grond te bewerk nie.
\verse{6}Maar ’n mis het opgetrek uit die aarde en die hele aardbodem bevogtig.
\verse{7}En die HERE God het die mens geformeer uit die stof van die aarde en in sy neus die asem van die lewe geblaas. So het dan die mens ’n lewende siel geword.
\verse{8}Ook het die HERE God ’n tuin geplant in Eden, in die Ooste, en daar aan die mens wat Hy geformeer het, ’n plek gegee.
\verse{9}En die HERE God het allerhande bome uit die grond laat uitspruit, begeerlik om te sien en goed om van te eet; ook die boom van die lewe in die middel van die tuin, en die boom van die kennis van goed en kwaad.
\verse{10}En daar het ’n rivier uit Eden uitgegaan om die tuin nat te maak; en daarvandaan is dit verdeel en het vier lope geword.
\verse{11}Die naam van die eerste is die Pison. Dit is hy wat om die hele land Háwila loop waar die goud is.
\verse{12}En die goud van dié land is goed. Daar is ook balsemgom en onikssteen.
\verse{13}En die naam van die tweede rivier is die Gihon. Dit is hy wat om die hele land Kus loop.
\verse{14}En die naam van die derde rivier is die Hiddékel. Dit is hy wat oos van Assur loop. En die vierde rivier is die Frat.
\verse{15}Toe het die HERE God die mens geneem en hom in die tuin van Eden gestel om dit te bewerk en te bewaak.
\verse{16}En die HERE God het aan die mens bevel gegee en gesê: Van al die bome van die tuin mag jy vry eet,
\verse{17}maar van die boom van die kennis van goed en kwaad, daarvan mag jy nie eet nie; want die dag as jy daarvan eet, sal jy sekerlik sterwe.
\verse{18}Ook het die HERE God gesê: Dit is nie goed dat die mens alleen is nie. Ek sal vir hom ’n hulp maak wat by hom pas.
\verse{19}En die HERE God het uit die aarde geformeer al die diere van die veld en al die voëls van die hemel en hulle na die mens gebring om te sien hoe hy hulle sou noem. En net soos die mens al die lewende wesens genoem het, so moes hulle naam wees.
\verse{20}So het die mens dan name gegee aan al die vee en aan die voëls van die hemel en aan al die wilde diere van die veld, maar vir die mens het hy geen hulp gevind wat by hom pas nie.
\verse{21}Toe het die HERE God ’n diepe slaap op die mens laat val; en terwyl hy slaap, het Hy een van sy ribbebene geneem en die plek daarvan met vlees toegemaak.
\verse{22}En die HERE God bou die rib wat Hy van die mens geneem het, tot ’n vrou en bring haar na die mens.
\verse{23}Toe sê die mens: Dit is nou eindelik been van my gebeente en vlees van my vlees. Sy sal mannin genoem word, want sy is uit die man geneem.
\verse{24}Daarom sal die man sy vader en moeder verlaat en sy vrou aankleef. En hulle sal een vlees wees.
\verse{25}En hulle was altwee naak, die mens en sy vrou, maar hulle het hul nie geskaam nie.
%%%CHAPTER2%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\switchcolumn
\lettrine{2}Thus the heavens and the earth were finished, and all the host of them.  
\verse{2}And on the seventh day God ended his work which he had made; and he rested on the seventh day from all his work which he had made.  
\verse{3}And God blessed the seventh day, and sanctified it: because that in it he had rested from all his work which God created and made.  
\verse{4}These are the generations of the heavens and of the earth when they were created, in the day that the \textsc{Lord} God made the earth and the heavens, 
\verse{5}And every plant of the field before it was in the earth, and every herb of the field before it grew: for the LORD God had not caused it to rain upon the earth, and there was not a man to till the ground.  
\verse{6}But there went up a mist from the earth, and watered the whole face of the ground.  
\verse{7}And the L{\footnotesize ORD} God formed man of the dust of the ground, and breathed into his nostrils the breath of life; and man became a living soul.  
\verse{8}And the L{\small ORD} God planted a garden eastward in Eden; and there he put the man whom he had formed.  
\verse{9}And out of the ground made the LORD God to grow every tree that is pleasant to the sight, and good for food; the tree of life also in the midst of the garden, and the tree of knowledge of good and evil.  
\verse{10}And a river went out of Eden to water the garden; and from thence it was parted, and became into four heads.  
\verse{11}The name of the first is Pison: that is it which compasseth the whole land of Havilah, where there is gold; 
\verse{12}And the gold of that land is good: there is bdellium and the onyx stone.  
\verse{13}And the name of the second river is Gihon: the same is it that compasseth the whole land of Ethiopia.  
\verse{14}And the name of the third river is Hiddekel: that is it which goeth toward the east of Assyria. And the fourth river is Euphrates.  
\verse{15}And the LORD God took the man, and put him into the garden of Eden to dress it and to keep it.  
\verse{16}And the LORD God commanded the man, saying, Of every tree of the garden thou mayest freely eat: 
\verse{17}But of the tree of the knowledge of good and evil, thou shalt not eat of it: for in the day that thou eatest thereof thou shalt surely die.  
\verse{18}And the LORD God said, It is not good that the man should be alone; I will make him an help meet for him.  
\verse{19}And out of the ground the LORD God formed every beast of the field, and every fowl of the air; and brought them unto Adam to see what he would call them: and whatsoever Adam called every living creature, that was the name thereof.  
\verse{20}And Adam gave names to all cattle, and to the fowl of the air, and to every beast of the field; but for Adam there was not found an help meet for him.  
\verse{21}And the LORD God caused a deep sleep to fall upon Adam, and he slept: and he took one of his ribs, and closed up the flesh instead thereof; 
\verse{22}And the rib, which the LORD God had taken from man, made he a woman, and brought her unto the man.  
\verse{23}And Adam said, This is now bone of my bones, and flesh of my flesh: she shall be called Woman, because she was taken out of Man.  
\verse{24}Therefore shall a man leave his father and his mother, and shall cleave unto his wife: and they shall be one flesh.  
\verse{25}And they were both naked, the man and his wife, and were not ashamed.  
\end{paracol}
\bigskip\ldots
\end{document}

